勞工處被轟縱容院舍剝削外勞

2018年07月14日

勞工處被轟縱容院舍剝削外勞

■職工盟批評勞工處無向受影響宏光工友提供適切住宿、工作及法律等支援。

【本報訊】牛頭角私營安老院舍宏光護老院被指剝削外勞，拖欠外勞逾百萬薪金及強迫工友每月「回水」3,000元，引發外勞發起工業行動抗議。職工盟批評，勞工處態度「佛系」，對涉事工友住宿及法律等支援不足，更縱容院舍輸入外勞繼續剝削。

9名均來自內地的宏光護理員上月中（14日）集體辭職，並於月底到政府總部外紮營，抗議院舍拖欠加班補水、扣除法定假期及強迫工友每月「回水」3,000元中介費，合共涉款估計逾400萬。職工盟批評，勞工處僅向受影響工友提供露宿者之家名單，卻未有介入斡旋及提供適切支援，如協助工友「配工」及檢控涉事僱主等。工會又轟處方作風官僚，工友需到轄下不同部門求助，疲於奔命。

工友稱被迫月交3,000元

40歲來自梅州的黃女士育有一子一女，來港後到院舍工作8年，月入約12,000元，但每月需向僱主上繳3,000元中介費，今年5月更遭無理解僱，其家人亦收到電話恐嚇。她表示，由於中介費以現金支付，銀行紀錄無法證明院舍收取中介費，勞工處因而指其「回水」指控證據不足，她對此感到十分無助。其個案已轉交至勞資審裁處，下月底正式審訊，其餘工友則於下月6日提訊。

組織幹事曾紀南批評，外勞輸入機制存漏洞，外勞一旦被解僱，僱主可利用餘下合約期額，即時輸入新外勞，質疑涉事院舍可利用該漏洞剝削新外勞。他又指事件已進入司法程序，工會現階段不會主動約見資方，但歡迎資方進行調解。至於事件是否涉人口販運，他指聯合國移民署香港辦事處正在調查。

■記者何逸蓓

上一則
【動畫】男子搭的士去漁市場 漏15萬Cash喺車上

下一則
下一則
港故事：颱風季「紅人」十畝田栽種人生第二春